Las redes WiFi malladas se presentan como una buena opción para la implementación de nuevos sistemas de automatización, control y/o monitoreo, debido a su rápida instalación, bajos costos y una confiabilidad cada vez mayor. 

El ESP-32 presenta una amplia cantidad de librerías y periféricos, así como potencia de procesamiento para el desarrollo de aplicaciones que requieran una alto rendimiento, rapidez de procesamiento y multitarea. Además de un preció muy accesible comparado con otros que posee funcionalidades parecidas. El desarrollo de programas se fluido, con un paradigma de programación basado en el sistema operativo en tiempo real. El fabricante brinda  una amplia cantidad de ejemplos para una primera aproximación. 

La capacidades WiFi del ESP-32 poseen características similares a los adaptadores de red convencionales en área de silicio muy pequeña. Lo que le da a este microcontrolador beneficios adicionales en conectividad e interoperatividad, en el auge de las redes WiFi y el IoT.

La librerías de funcionalidades \espn es lo suficientemente flexible para implementar arquitecturas y protocolos de red WiFi, sin gastar demasiados recursos en configuración en la pila TCP/IP. Sin embargo, posee una velocidad de transmisión máxima hasta diez menor que las redes WiFi convencionales, por otro lado no posee los beneficios de chequeo de error de TCP, y la vinculación entre puntos no es permanente, lo que se traduce en enlaces susceptibles a una gran perdida de datos. Así mismo, la carga máxima permitida es de 250 bytes, por lo que reduce las posibilidades de \espn a aplicaciones que transmitan paquetes livianos, y protocolos de tramas cortas.  

La implementación de una red de enrutamiento dinámico posee pocos beneficios en la red implementada, pues \mb ya posee un sistema de excepciones y es costoso determinar si las fallas son en la red o en los equipos \mb. Así mismo, la red se orienta a ambientes estáticos.

La red \espn y el protocolo \mb se acoplan satisfactoriamente, debido a la bajas tasas de transmisión,  tramas ajustadas a la capacidad de red y tiempo entre solicitudes. Por otro lado, el principal inconveniente es la ausencia de  control de congestión, y si un nodo posee numerosos enlaces la tasa de pérdida de paquetes puede incrementarse significativamente. 